% !TEX root = guia.tex

\chapter{Lo mínimo necesario}
Para usar la clase \texttt{tesisFC} sólo se necesitan los archivos:
\begin{itemize}
    \item \texttt{tesisFC.cls},
    \item \texttt{fc.pdf},
    \item \texttt{unam.pdf},
    \item \texttt{hojaS.tex}
\end{itemize}

El resto de los archivos en este repositorio son para hacer ejemplos, tanto de 
la estructura de un documento \enquote{grande} como el uso de algunos paquetes. 
Además, se incluye un archivo, \texttt{plantilla.tex}, que puede servir para 
usarse en la creación de una tesis.


\section{Estructura}
No escribir toda la tesis en un sólo archivo ya que editar y encontrar cosas 
puede ser complicado. Para hacer una tesis se recomienda una estructura similar 
a la siguiente:

\begin{forest}
    for tree={%
      folder,
      grow'=0,
      fit=band,
    }
    [carpetaTesis
      [\texttt{tesisFC.cls}]
      [\texttt{fc.pdf}]
      [\texttt{unam.pdf}]
      [\texttt{hojaS.tex}]
      [\texttt{plantilla.tex}]
      [\texttt{archivoCap1.tex}]
      [\texttt{archivoCapn.tex}]
      [\texttt{archivoAp1.tex}]
      [\texttt{archivoApn.tex}]
      [\texttt{archivoRef.bib}]
      [posiblemente algunos más para glosarios]
    ]
\end{forest}


\section{El archivo principal}
En este repositorio hay un archivo llamado \texttt{guia.tex} que funciona como 
el archivo principal de una tesis. También hay un archivo 
\texttt{plantilla.tex} el cual se puede usar como archivo principal y tiene la 
cualidad de \enquote{estar vacío}. Así, será más fácil de usar que 
\texttt{guia.tex}.

En el archivo \texttt{plantilla.tex} se ha dividido el preámbulo. Este tiene 
una sección para paquetes, otra para lo necesario para hacer una bibliografía 
con \texttt{biblatex}, una para la información que irá en la portada y una más 
para la definición de comandos, funciones y demás cosas útiles.

Luego el cuerpo del documento en el archivo \texttt{plantilla.tex} incluye lo 
necesario para crear la portada, la hoja de sinodales, la tabla de contenidos y 
la bibliografía.

Se recomienda escribir el contenido de cada capítulo en un archivo diferente y 
luego incluirlo en \texttt{plantilla.tex} usando el comando \texttt{include}, 
siguiendo la estructura lógica del documento. Por ejemplo,
\begin{verbatim}
...
\begin{document}
...
\mainmatter
\include{introduccion.tex}
\include{loprincipal.tex}
...
\appendix
\include{algosecundario.tex}
...
\end{document}
\end{verbatim}

Finalmente este archivo tiene dos comandos para crear una bibliografía, que se 
complementan con lo que están en el preámbulo. El primero de ellos es
\begin{verbatim}
\printbibliography[title={Referencias},category=cited]
\end{verbatim}
Su función es imprimir todas aquellas referencias que sí fueron citadas en el 
texto, bajo el nombre de \enquote{Referencias}. Luego el comando
\begin{verbatim}
\printbibliography[title={Bibliografía},notcategory=cited]
\end{verbatim}
imprime las referencias que no fueron citadas bajo el nombre de 
\enquote{Bibliografía}.

La parte de la bibliografía se hizo de esa manera ya que en el instructivo de 
tesis digital de la facultad de ciencias se específica esta división de las 
referencias.